我話你知連儂牆有乜用

我話你知連儂牆有乜用

連儂牆的投放心力程度在近日一度成為兄弟們爭論的其中一點。所以我希望講一講我對連儂牆的看法。

首先，我們要搞清楚連儂牆的作用是什麼。我相信以下幾點大家都會認同：
1. 匯聚人心（此點更是重中之重）
2. 讓市民表達心意或泄憤
3. 宣傳政府的不公義

如果我們都同意以上三項功能的話，我們必須承認連儂牆是無法讓我們的五大訴求得以實現，更準確的說法是只靠連儂牆是無法讓我們的五大訴求得以實現。因此我們當下要考慮的應該是是否所有「無法讓我們的五大訴求得以實現」的事情都應該放棄，答案顯然是否定的，因為我們都明白抗爭是需要不同的行動的支撐，這些行動一是有利我方（如光復行動，解決民生問題拉攏中間派），一是不利敵方（如入侵藍絲page，混淆對方視聽），而連儂牆明顯是同時兼具有利我方及不利敵方的功效，而且很難找到其他的方案可以像連儂牆一樣，成本低、大部份人都可以參與、成效顯注、廣受各界廣泛討論，所以我斷言：

連儂牆是必須繼續做！

如果我們同意了連儂牆必須繼續做，之後要討論的話題應是連儂牆應否守護。很多人都承認連儂牆是值得做的，但連儂牆只是一個輔助「五大訴求得以實現」的工具或行動，我們不應花費太多心力在其身上。回應這個說法時，我希望大家先搞清楚連儂牆是為什麼出現，正如上述所言，連儂牆是為了「五大訴求得以實現」的工具或行動，但「五大訴求得以實現」之所以要實現不單單從功利的角度出發，我們是因為愛香港才希望「五大訴求得以實現」。所以連儂牆是因愛而生的，你心𥚃清楚知道，你不單愛香港，你也愛這幅連儂牆。試問若果你真心愛一樣事物，你能對其置若罔聞嗎？如果可以，我們跟那些口說愛香港，卻對香港的前途不屑一顧，甚或加把力推香港去死的人有什麼分別？守護連儂牆的跟守護香港的人是「人同此心，心同此理」所以我為所有花大量心力守護連儂牆的兄弟辯護：

守護連儂牆是合情合理的！

言則，我們除了相信連儂牆是必須繼續做，而且能夠理解守護連儂牆的人的想法，但我們還是要面對一個現實的問題，每個人的時間與心力都是有限的，我們不得不衡量花如此多心力在連儂牆身上（無論是建設或是守護），是否會影響我們最終目標的進程。上面雖然講過不能單從功利的角度出發，但我們都知道要達成某目的，效率是不可忽略的一環。由於「五大訴求得以實現」才是我們的最終目標，而不是「連儂牆永遠安然無恙地存在牆上」，所以守護連儂牆時，我們同不能不考慮實行「五大訴求得以實現」的效率會否受影響。在此我表列一下最多人認為會受的影響：
1. 太關注連儂牆，令目標失焦
2. 耗用太多心力，令其他行動的行動力降低
3. 若發生大型衝突如油塘事件，恐出現拘捕令人力減少

第一點是從內部破壞了整個運動的本質，第二三點都是減低了延伸外部的效率。雖然守護連儂牆是合情合理的，但若然此舉會損害我們原本最終目標的話，這就是喧賓奪主。所以我的結論是：

守護連儂牆是合情合理但此刻我們不需要刻意花大量心力在連儂牆身上！

我只是分析連儂牆的作用與守護連儂牆的動機，只是希望大家明白為什麼有人很在意連儂牆，有些人覺得不用太花心力，大家應當找出連儂牆的平衡點（這是我力不所及的），讓連儂牆繼續甚至更有效助我們達到最終目標。
我們站在同一陣線，應當互相理解，互相協調，即使真的意見分歧也不用惡言相向，本著兄弟爬山的理念，各有各出力，這正是我們值得自豪的和而不同。

推

pish

push

Push

想多d人睇到，唔想大家再為連儂牆鬧交

仲有防止自殺!!

係，呢樣嘢都好重要

撕左可以再寫啫，大家唔記得敵進我退呢個原則？唔好陷自己嚮危險當中

其實如果咁怕俾人撕，不如搽膠水

我諗大家都明，但到底點平衡守護同放棄兩者之間

其實我都覺得連儂牆幾有用
只要一直存在
嗰份熱情就唔會冷卻
而且我覺得幾有特色
又可以令更多路過嘅遊客因爲好奇而停留

但我認為無需要有人守住
比人拆咗第二日又會自動出現返
只要有一個人貼
其他人就會跟住一齊貼

繼續push

呢個真，有咁多memo紙就知自己唔孤單。

聽日再push

值得思考下，推一推先

晨早一推